**香港商業**自開埠以來一直都是[香港的主要經濟支柱和社會中不可或缺的重要一環](../Page/香港.md "wikilink")。早在[鴉片戰爭之前](../Page/鴉片戰爭.md "wikilink")，[英國人便已看上當時只屬小漁港的](../Page/英國.md "wikilink")[香港水深港闊的豐厚天然資源](../Page/香港.md "wikilink")\[1\]及它的地理優勢，而於1841年當[英國人和](../Page/英國.md "wikilink")[滿清政府簽訂](../Page/清朝.md "wikilink")《[南京條約](../Page/南京條約.md "wikilink")》佔領香港後，他們便利用優勢開始發展小規模的[商業](../Page/商業.md "wikilink")[貿易活動](../Page/貿易.md "wikilink")。從此之後，香港各行各業便百家興旺\[2\]。
[Victoria_peak.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Victoria_peak.jpg "fig:Victoria_peak.jpg")眺望[維多利亞港兩岸建築](../Page/維多利亞港.md "wikilink")\]\]

香港商業的發展歷史約可分為開埠初期、大戰時期、工業起飛和回歸的四大部分，開埠初期香港地理優勢積極發展[貿易事務](../Page/貿易.md "wikilink")，把貨品自[中國運向世界各地](../Page/中國.md "wikilink")。大戰時期西方各國停止向中國貿易，香港優勢盡失，面臨危機。工業起飛年代香港工業極為發達，令香港經濟急速增長。而回歸後香港因行政上的特殊優勢，香港[零售業](../Page/零售.md "wikilink")、[貿易業上都很發達](../Page/貿易.md "wikilink")。香港的商業區有很多，其中[中區](../Page/中區.md "wikilink")\[3\]及[九龍東分別被政府定為CBD及CBD](../Page/九龍東.md "wikilink")2、其他商業區則有[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")、[油尖旺](../Page/油尖旺.md "wikilink")、[港島東](../Page/港島東.md "wikilink")、[長沙環](../Page/長沙環.md "wikilink")、[黃竹坑等](../Page/黃竹坑.md "wikilink")。

## 簡史

### 開埠初期

自從英國人看中[維多利亞港的優勢](../Page/維多利亞港.md "wikilink")，佔領香港後，立刻宣佈香港為[自由港](../Page/自由港.md "wikilink")，使來往當時[中國至](../Page/中國.md "wikilink")[歐洲各地的貨物及資金在香港聚集](../Page/歐洲.md "wikilink")。英國商人因為需求增大而在香港興建多個貨運[碼頭及倉庫等設施](../Page/碼頭.md "wikilink")，也開辦了多間[洋行和](../Page/洋行.md "wikilink")[銀行等貿易的機構](../Page/銀行.md "wikilink")。不過當時主導的仍然是洋人，[華人或香港本地人則多從事搬運等的勞動業務](../Page/華人.md "wikilink")，不過也有部份華商也來港設立[南北行到中國進行貿易](../Page/南北行.md "wikilink")。\[4\]

### 大戰時期

二十世紀初，[歐洲多國因戰爭而加緊從中國作進口貿易](../Page/歐洲.md "wikilink")，香港因而獲利，而另一方面，由於[第一次世界大戰後歐洲工業受損失](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，要從外地進口，香港[九龍一帶出現多家工業](../Page/九龍.md "wikilink")。

但至[第二次世界大戰當](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[日軍佔領香港後](../Page/香港日治時期.md "wikilink")，香港的商貿幾乎完全停頓。而隨著1951年[韓戰爆發](../Page/韓戰.md "wikilink")，西方各國宣佈對中國實施禁運的政策，香港的商貿再不是主導商業的元素。不過幸好適逢當時不少[中國大陸的難民都是本身擁有一定資本的企業家](../Page/中國大陸.md "wikilink")，加上南下人口所帶來的龐大廉價勞動力，使香港[工業開始迅速發展](../Page/工業.md "wikilink")，帶來大量商品收入。香港亦由[轉口港經濟轉型為一](../Page/轉口港.md "wikilink")[工業城市](../Page/工業城市.md "wikilink")，香港商業歷史也步入工業起飛時代，為日後發展奠下基礎。

### 工業起飛

大陸難民在1950年代起大批的南下香港展開新生活，這為香港帶來了龐大勞動力，寫下工業的第一頁後，在1950年代至1990年代初，工業一直是[香港經濟的重要支柱](../Page/香港經濟.md "wikilink")，[輕工業是其中主要部分](../Page/輕工業.md "wikilink")，包括[鐘錶](../Page/鐘錶.md "wikilink")、[紡織品](../Page/紡織品.md "wikilink")、電子產品、[玩具](../Page/玩具.md "wikilink")、[塑膠製品等](../Page/塑膠.md "wikilink")。因香港產品價廉物美，工業產品行銷至世界各地，帶來龐大的商業收入。

[Bank_of_China_Tower_and_Cheung_Kong_Center_in_Hong_Kong_by_night.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bank_of_China_Tower_and_Cheung_Kong_Center_in_Hong_Kong_by_night.jpg "fig:Bank_of_China_Tower_and_Cheung_Kong_Center_in_Hong_Kong_by_night.jpg")（左）和[長江集團中心](../Page/長江集團中心.md "wikilink")\]\]

### 金融中心

在1960年代，香港的金融業在國際上仍寂寂無聞，隨着1970年代起港府實施一系列自由開放的金融政策，金融業蓬勃發展，銀行業務日益國際化。在1990年代中期，香港[外匯市場交易量居世界第](../Page/外匯.md "wikilink")6位，[股票市場在世界名列第](../Page/股票.md "wikilink")8位\[5\]；香港黃金市場與[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")、[紐約和](../Page/紐約.md "wikilink")[蘇黎世並列為世界四大金市](../Page/蘇黎世.md "wikilink")\[6\]，亦與倫敦和紐約並列世界三大金融中心，有「[紐倫港](../Page/紐倫港.md "wikilink")」之稱。

### 九七過渡

香港主權於1997年7月1日正式從[英國移交至](../Page/英國.md "wikilink")[中國後](../Page/中國.md "wikilink")，香港便成為一個[特別行政區](../Page/特別行政區.md "wikilink")，享有[港人治港和](../Page/港人治港.md "wikilink")[一國兩制的特殊身份](../Page/一國兩制.md "wikilink")，在國際上跟中國大陸擔任中介人角色，香港的商業貿易也因此重新蓬勃發展起來。除此之外，[旅遊業也是香港回歸後一項重要的經濟支柱](../Page/旅遊業.md "wikilink")，香港以中西文化交流匯萃的特色，加上購物及美食，一直吸引大量旅客，其中就帶動了香港的[零售業和](../Page/零售.md "wikilink")[飲食業的商業收入](../Page/烹饪.md "wikilink")。

## 商業優勢

[Kwai_Tsing_Container_Terminals.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kwai_Tsing_Container_Terminals.jpg "fig:Kwai_Tsing_Container_Terminals.jpg")是全球最繁忙的貨櫃港口之一，可見香港商貿之發達。\]\]

### 地理優勢

  - [香港水深港闊的天然良港有助商業貿易進行](../Page/香港.md "wikilink")。
  - 香港地理位處[中國南端的歐亞航道中](../Page/中國.md "wikilink")，方便中國商人的貨品進出。
  - 香港地理位置近海，有助商業發展。
  - 全球地理上香港處於[倫敦和](../Page/倫敦.md "wikilink")[紐約之間](../Page/紐約.md "wikilink")，當這兩個世界金融中心在夜間停止營業時，香港正是白天，使全球商業金融可以24小時無間斷地運作\[7\]。

### 行政優勢

  - 享有「一國兩制」的特殊身份，在國際上替[中國擔任](../Page/中國.md "wikilink")[中介人角色](../Page/代理.md "wikilink")，有利商貿。\[8\]
  - 自由開放的金融政策，外匯管制和黃金管制在1970年代起被解除，外匯、黃金可自由買賣、進出，金融機構可靈活調動資金，開拓業務\[9\]。
  - 關稅低\[10\]，貨品廉價，有助零售商投資，促進零售業。

### 人口優勢

  - 香港[人口高度集中](../Page/人口.md "wikilink")，有利零售業和飲食業發展\[11\]。
  - 香港地少人多，地價昂貴，有利地產業發展。

## 參見

  - [香港稅收](../Page/香港稅收.md "wikilink")
  - [香港旅遊業](../Page/香港旅遊業.md "wikilink")
  - [香港經濟](../Page/香港經濟.md "wikilink")
  - [香港中小企業](../Page/香港中小企業.md "wikilink")

## 參考註譯

[Category:香港經濟](../Category/香港經濟.md "wikilink")
[Category:香港商業](../Category/香港商業.md "wikilink")

1.  [香港有水深港闊的豐厚天然資源](../Page/香港.md "wikilink")，可考條目[香港地理](../Page/香港地理.md "wikilink")。

2.  [香港商業統計資料-
    政府統計處](http://www.censtatd.gov.hk/hong_kong_statistics/statistics_by_subject/index_tc.jsp)

3.  [香港繁华都市商业区的象征：中环的游乐指南](http://gd.sohu.com/20040903/n221872695.shtml)

4.  南北行在中共解放中國大陸前，一直是香港經濟重要支柱之一。當時南北行也兼營貨幣兌換、貨運保險及匯款等業務。而於19世紀末期，南北行約有三百多間。可考條目[南北行](../Page/南北行.md "wikilink")。

5.
6.

7.
8.  香港享有「一國兩制」的特殊身份，可考條目[香港](../Page/香港.md "wikilink")。

9.
10. [稅務及應課稅品](http://www.gov.hk/tc/residents/taxes/etax/services/index.htm)

11. 香港每平方公里人口達6,317人，世界第四，可考條目[國家人口密度列表](../Page/國家人口密度列表.md "wikilink")。